**Παράγωγος του $arcsin(x)$**

Θέτουμε συνάρτηση
- $y = arcsin(x)$, όπου $y \in \mathbb[-1,1]$ | $x \in \mathbb[-\frac{π}{2},\frac{π}{2}]$
- $x = sin(y)$

Και αμα παραγωγίσουμε το $y$, έχουμε :

# * $(y')$ = $\frac{dy}{dx}$ = $\frac{1}{\frac{dx}{dy}}$ $=>$ $\frac{d(arcsin(x))}{dx}$ = $\frac{1}{\frac{d(sin(x))}{dy}}$ $=>$ $\frac{1}{cos(y)}$

και απο το πυθαγόριο θεώρημα ($sin^2(x) + cos^2(x) = 1$) βγαίνει η σχέση

* $cos(y) = \sqrt{1-sin^2(y)}$

και άρα έχουμε

* $arcsin(x)' = \frac{1}{\sqrt{1-x^2}}$

____

**Παράγωγος του $arctan(x)$**

Θέτουμε συνάρτηση
- $y = arctan(x)$, όπου $y \in \mathbb[-inf,inf]$ | $x \in \mathbb[-\frac{π}{2},\frac{π}{2}]$
- $x = sin(y)$

Και αμα παραγωγίσουμε το $y$, έχουμε :

* $(y')$ = $\frac{dy}{dx}$ = $\frac{1}{\frac{dx}{dy}}$ $=>$ $\frac{d(arctan(x))}{dx}$ = $\frac{1}{\frac{d(tan(x))}{dy}}$

Και βγαίνει η σχέση

* $tan(x)' = \frac{1}{cos^2(X)}$

και άρα έχουμε

* $arctan(x)' = \frac{1}{x^2+1}$

____

__Παραγώγιση Πλεγμένης Συνάρτησης__

Έχουμε (π.χ) μια εξίσωση κύκλου $x^2+y^2 = 4$, με ακτίνα $R = 2$
Μετά απο σχετικές επεξεργασίες και απομόνοση του $y$ στο ένα μέλος, έχουμε :

- $y = \sqrt{4-x^2}$                         | οταν $|x| \le 2$ & $y \ge 0$
- $y = +\sqrt{4-x^2}$                      | οταν $|x| \le 2$ & $y \le 0$

<iframe src="https://www.geogebra.org/calculator/adau6c5w" width="700" height="600" style="border:0;", align = "center";></iframe>

Και το αρχείο σε τοπική έκδοση :![[ΠλεγμενηΣυν_ση 1.ggb]]

Μπορούμε να παραγωγίσουμε την εξίσωση (ονομάζοντας την $F(x,y)$ = 0 και να την λύσουμε ως προς το $y'$ :

- $F'(x,y) = (x^2+y^2+4)' => 2x+2y*y'$ = 0

Και μετακινούμε το $2x$ στην απέναντι μεριά :

- $2y*y' = -2x$

Διαιρόντας στην συνέχεια με το 2 :

- $y*y' = -x$

Και στην συνέχεια ξανά με το $y$ :

- $y' = -\frac{x}{y}$

____

__Παραγώγιση Παραμετρικής Συνάρτησης__

Έχουμε την **παράμετρο** $t$ για την οποία ισχύει $t \in \mathbb{R}$.
Και τις δύο συναρτήσεις $x(t)$ & $y(t)$ 

Για παράδειγμα, η συνάρτηση $x(t)$ ορίζεται ως εξής :

- $x(t) = 3cos(t)$                       | με $0 \le t \le 2π$

Και με την σειρά της, η συνάρτηση $y(t)$ οριζεται και αυτή ως εξής :

- $y(t) = 3sin(t)$                       | με $0 \le t \le 2π$

Αυτές οι δυο εξισώσεις αποτελούν τις παραμετρικές εξισώσεις του κύκλου με εξίσωση :

- $C = x^2 + y^2 - 9$

<iframe src="https://www.geogebra.org/calculator/d7qhcyaw?embed" width="600" height="600" allowfullscreen style="border: 1px solid #e4e4e4;border-radius: 4px;" frameborder="0"></iframe>

Και το αρχείο σε τοπική έκδοση :
![[ΠαραμετρικηΣυν_Ση.ggb]]

Και μπορούμε να παραγωγίσουμε την εξίσωση $C$ με τον εξής τρόπο (Παράγωγος πρώτης τάξης) :

# - $\frac{dy}{dx} = \frac{\frac{dy}{dt}}{\frac{dx}{dt}} = \frac{\dot{x}}{\dot{y}}$

____

__Εφαπτόμενη Μιας Καμπύλης__

Είναι η ευθεία με την εξίσωση :

- $y-y_0 = f'(x_0)(x-x_0)$

____
